# 🎀 Bonnes pratiques de codage

## Définitions

### PEP

PEP signifie _**P**ython **E**nhancement **P**roposal_, et il y en a plusieurs. Un PEP est un document qui décrit les nouvelles fonctionnalités proposées pour Python et documente les aspects de Python, comme la conception et le style, pour la communauté.

### Tiret bas

Connu en anglais comme *underscore*, on trouve ce caractère avec la touche du clavier <kbd>8_\\</kbd>

> Il ne faut pas dire « tiret du 8 » ; cela n'est valable que sur certains claviers...

### *snake_case*

Le [*snake case*](https://fr.wikipedia.org/wiki/Snake_case){ target=_blank } est une convention typographique en informatique consistant à écrire des ensembles de mots, généralement, en minuscules en les séparant par des tirets bas.

> Exemple : `un_joli_nom_de_variable`

### *camel case*

Le *camel case* consiste à mettre en majuscule les premières lettres de chaque mot, sans séparer par un tiret bas.

> Exemple : `UnNomDeClasse`

## PEP 8

PEP 8, parfois orthographié PEP8 ou PEP-8, est un document qui fournit des directives et des meilleures pratiques sur la façon d'écrire du code Python. Il a été écrit en 2001 par Guido van Rossum (le créateur de Python), Barry Varsovie et Nick Coghlan. L'objectif principal de PEP 8 est d'améliorer la lisibilité et la cohérence du code Python.

### Les identifiants

1. On utilisera le *snake_case* pour toutes les variables, sauf :
    + pour les `class` que l'on nomme en *camel case*,
    + pour les constantes, en majuscule.

2. On donne des identifiants qui ont un sens.

```python
# mal
p = (5, 8)
x, y = p

# mieux
point_P = (5, 8)
point_P_x, point_P_y = point_P
```

### Aération du code

- L'indentation doit être de **4** espaces.
- Une ligne vide après une définition de fonction.
- Deux lignes vides après une définition de classe.
- Une ligne vide pour séparer deux étapes marquées d'un groupe d'instructions.
- Une ligne vide pour aérer chaque *doctest*.
- Maximum 79 caractères de code par ligne.
    - Une ligne trop longue peut être coupée sans problème **à l'intérieur** de parenthèses, crochets ou accolades ; on parle de continuation implicite.
    - Sinon, on peut toujours couper une ligne avec `\`.
    - La continuation implicite est **à privilégier** dès que possible !

```python
# continuation implicite
def ma_fonction(argument_1,
                argument_2, argument_3, argument_4):
    pass

# ligne coupée avec \
ma_fonction(22, 23, 24, 25) + \
    ma_fonction(34, 35, 36, 37)
```

### Aération des opérateurs

On met de l'espace autour des opérateurs binaires, sauf

- pour les paramètres par défaut des fonctions,
- pour les opérations prioritaires
- pour `:` dans les définitions de tranches

```python
# Mal
x = a*b+c
if x > 5 and x % 2 == 0:
    print('x est plus grand que 5 et divisible par 2.')

# moyen
x = a * b + c
if x>5 and x%2==0:
        print('x est plus grand que 5 et divisible par 2.')

# bien
x = a*b + c
if (x > 5) and (x % 2 == 0):
        print('x est plus grand que 5 et divisible par 2.')
```

On met une espace :

- juste après une virgule

```python
mon_tuple = (4, 11, 25)
```

On **ne met pas** d'espace

- juste après une parenthèse ouvrante (ou crochet ou accolade)
- juste avant une parenthèse fermante (idem).

On ne place jamais d'espace en fin de ligne.

### Un peu plus encore

Inspiré de ce [document](https://www.codeflow.site/fr/article/python-pep8){ target=_blank }, vous retrouverez plus de détails.


```python
# Non recommandée, avec une conversion implicite, mais juste
ma_liste = []
if not len(my_list):
    print('ma_liste est vide !')
```

En Python, toute liste, chaine ou tuple **vide** est convertie implicitement à `False`.

Il est donc possible de proposer une alternative plus simple à ce qui précède :

```python
# Correcte, mais contient aussi une conversion implicite
ma_liste = []
if not ma_liste:
    print('ma_liste est vide !')
```

Alors que les deux exemples afficheront que la liste est vide, la deuxième option est plus simple, donc PEP 8 l'encourage.

> ⚠️ Contrairement au PEP 8, nous préférons éviter la conversion implicite, donc **une autre méthode est recommandée**.

```python
# La bonne méthode
ma_liste = []

if ma_liste == []:
    print("ma_liste est vide !")
# ou alors
if ma_liste != []:
    print("ma_liste n'est pas vide !")
```
